假離婚騙公屋 體恤安置成上樓捷徑

香港市民對公營房屋需求急切，輪候公屋時間最少也要三年。房屋署除了用公屋計分制分配公屋，亦會為有個別困難的申請人提供體恤安置，讓單親家庭及家庭暴力受害者，於三個月內獲派公屋。但本報記者發現有人利用房屋署體恤安置的漏洞，以假離婚騙取公屋，將輪候時間縮短至三個月，對輪候冊上苦苦等候的家庭造成不公。

記者：林詠雪 編輯：陳展希

體恤安置年逾2千宗

根據房屋署的體恤安置條例，房屋署會為有個別困難的申請人提供體恤安置，體恤安置的申請亦不設上限。單親家庭及家庭暴力受害人可在三個月內獲派公屋。房屋署會接手處理社會福利署或前線社工轉介的合資格申請個案，申請人須提供文件證明婚姻狀况，或以宣誓文件代替法律文件，經社署確認的離婚個案，申請人可提供宣誓文件以代替離婚法律文件。

截至現時，房屋署從未拒絕社署轉介的體恤安置個案，於2012／2013年度獲批的體恤安置個案達2039個。

離婚同住30年 社工：逼不得已

鍾小姐入住公屋單位逾30年。1983年，她聽從社工建議，與丈夫離婚並以「精神受壓迫」為由，申請體恤安置，並於兩個月後獲派公屋。但其實多年來，她一直與前夫同住，而負責個案的社工亦知道他們的夫妻關係。鍾於1980年嫁到香港，當年木屋的居住環境惡劣，而公屋輪候時間估計需時三年。為了快要出生的兒子，她找社工求助，得知單親家庭可獲特快「上樓」安排，亦可為兒子申請單親綜緩。鍾與丈夫商量後，決定找律師辦理離婚手續，然後向社會福利署申請「體恤安置」。兩個月後，鍾獲派石硤尾一個公屋單位，與兒子及前夫同住。

鍾小姐明白以假離婚騙取公屋會觸犯法律，但她仍然選擇鋌而走險。當年建議鍾假離婚的社工已經離職，接手鍾個案的黃姑娘，亦坦言知道鍾藉假離婚騙取公屋，「當年輪候公屋的情況不樂觀，而鍾所住的木屋實在不適宜孕婦居住，這只是逼不得已的做法」。黃姑娘續說，她每一次都會很小心處理所有個案，處理個案時會跟從社會福利署的工作指引，她亦相信前線社工有獨立的判斷能力。

報稱家暴 宣誓文件當報警記錄

劉小姐是新移民，曾與丈夫住在深水埗的一間三十尺劏房，劉一直不滿劏房的居住環境。其後她在婦女中心打聽到縮短公屋輪候時間的方法。由於家庭暴力受害人毋須為香港永久性居民，結果她以被丈夫虐打為由，申請體恤安置。

劉指，申請程序比想像中簡單，她透過地區組織辦理「體恤安置」，請求地區組織的社工為她寫信。劉告訴社工她被丈夫虐打，受盡皮肉之苦，還被嚇至失眠。其後她再把信交到社會福利署，社署要求她提供報警求助的證明，表明需要法律文件才會受理體恤安置的申請。最終劉在長沙灣政府合署的民政事務處進行宣誓，這份宣誓文件具有法律效力，可代替報警記錄作證明文件，證明劉曾被丈夫虐打，並已單方面申請離婚。社署的社工接納劉的申請並轉交房屋署，劉於三個月後獲派公屋。

劉指，社署巡查次數不多，亦不嚴謹。「上樓」半年，社署的社工只進行過一次家訪，但會不定時約劉小姐到中心面談，了解生活情況。

假離婚舉證難 社署難以把關

體恤安置本是為有特別需要的家庭而設，卻成了部份人快速「上樓」的捷徑，對社會上輪候公屋多時的家庭造成不公。曾任檢控官的大律師黎安妮表示，香港現時未有監管假離婚的法例，社署應做好把關工作，加強巡查。

黎安妮指出，體恤安置的條文不夠詳細，沒有註明必須的法律文件。她認為社署在審批體恤安置的申請中，接納宣誓文件作為證明文件的做法太隨意，房屋署及社署若單靠宣誓文件核實申請人的婚姻情況，容易出現誤批的問題。

Coldcall你都可以cut線，保險基金就避開，社工

一年得二萬幾個可配置單位 有一成係比人打尖

社工好波

如果有賣港指數
社工都應該係三甲

所以話香港做社工
真係生仔無XX

之前做地盤有個判頭師傅就係咁教d大陸女人

社工專教新移民點呃政府唔係公開秘密嚟咩

個個社工都係大愛左膠

點解明知佢呃野都唔報驚
平時d社工唔係好鍾意報驚嫁咩

大把客啫，點都有d真係要幫瓜
呢條大陸喱擺明呃喎

屌d社工真係好撚仆街

我親戚都係用呢招啦
扮離婚扮家暴搵社工
宜家咪又係同老公一齊住

D社工好撚醒 唔會明示你扮離婚 仲教好晒條老點樣唔報案都證明到家暴

社工ｈｏ ｂａｌｌ

屌，我記得之前係果d 拎郊野公園起公屋post
有d 人仲話咩新移民無打尖，跟足程序排隊，所以公屋不足就應該起郊野公園拎地起
幫排緊隊嘅香港人喎

屌，起幾多咪比幾多新移民，d 社工賣港幫手打尖
香港人咪繼續住劏房囉

聽過新移民住公屋家庭
用婆媳不和做借口
搵社工幫手
做足法律程序辦真離婚
老婆帶子女搬開申請綜援等上樓
但坤成日返老公屋企一齊食飯
跟未離婚前無咩分別
有子女跟番老豆住
由阿嫲接返學放學。。。